+++
title = "Опис гри Карате з радянської брошури \"Комп'ютерні ігри\" 1990 р."
date = "2023-05-17"
author = "Пальма3000"
slug = "opys-videohry-karate"
tags = ["вінтаж", "УРСР", "комп'ютерні ігри"]
showFullContent = false
readingTime = false
hideComments = false
+++

> ![](1.jpg)
> 
> ![](2.jpg)
>
> ![](3.jpg)
>
> Опишемо для прикладу сценарій досить захоплюючої комп'ютерної гри "Карате". Вона реалізована у вигляді кольорового мультфільму з музичним супроводом. Гравець має можливість з допомогою певних клавішів комп'ютера управляти поведінкою відеогероя, допомагаючи йому знаходити вихід із складних ситуацій (див. рис. 1). Перед початком чергового сеансу на дисплеї з'являється запис умов гри:
>
> ".. Високо високо в горах, на самому шпилі стрімкого бескиду, розмістився замок диявола Акума. Його охороняє армія лютих стражників. У глибокій темниці цього замку знемагає прекрасна принцеса Маріко. Уявіть собі, що ви досконало оволоділи прийомами карате, але беззбройні і не маєте жодного помічника. Ваше завдання -- здобути перемогу над воїнами Акума й визволити з ув'язнення прекрасну Маріко. Нехай сміливість та самовладання допоможуть вам. Зосередьте ваші помисли на цій благородній меті й будьте готові, якщо треба, вмерти за Маріко. Так роблять справжні самураї!".
>
> Потім на екрані комп'ютера з'являється замок Акума (див. кадр 1). Глядач бачить сумну Маріко, яка страждає в ув'язненні (кадр 2). На третьому кадрі відтворено поєдинок відважного юнака з одним із воїнів диявола Акума. Гравець може управляти поведінкою хлопця, наприклад, скерувати його дії таким чином, щоби він наблизився до воїна і вибрав момент для застосування одного з приймів карате.
> 
> У разі успішного завершення першого поєдинку юнак потрапляє в лабіринт замку, де на нього чекають усе нові й нові підступи диявола Акума. За вмілого ведення гри принцеса Маріко опиняється на волі, але досягти цього щасливого кінця надзвичайно важко.


**[Завантажити книгу](komputerni_ihry_1990.djvu)**
